lem9_3_8むずい

TaPL/code/chapter9.v
@@ -6,71 +6,57 @@ Inductive type: Type :=
     | Bool: type
     | Func: type -> type -> type.
 
-Inductive symbol : Type := 
-    | Symb: nat -> symbol.
-
+(* No Symbol *)
 Inductive term : Type :=
     | True: term
     | False: term
     | IfThenElse: term -> term-> term-> term
-    | Var: symbol -> term
-    | Abst: symbol -> type -> term -> term
+    | Var: nat -> term
+    | Abst: type -> term -> term
     | App: term -> term -> term.
 
 Notation "'If' A 'Then' B 'Else' C" := (IfThenElse A B C) (at level 57, A at level 99, B at level 99).
 
-Notation "'λ' x : T , t " := (Abst x T t) (at level 60, x at level 99, T at level 99).
+Notation "'λ' T , t " := (Abst T t) (at level 60, T at level 99).
 
 Notation "t1 ◦ t2" := (App t1 t2) (at level 59, left associativity).
 
 Inductive value: term -> Prop :=
   | v_True: value True
   | v_False: value False
-  | v_Abst: forall x T t, value (λ x : T , t).
+  | v_Abst: forall T t, value (λ T , t).
 
 Notation "A → B" := (Func A B) (at level 58, right associativity).
 
-Definition eq_symbol (x: symbol) (y: symbol): bool :=
-    match x, y with
-    | Symb v, Symb w => v =? w
-    end.
-
-Lemma eq_symbol_refl: forall x, eq_symbol x x = true.
-destruct x. apply Nat.eqb_refl. Qed.
-
-Fixpoint FV (x: symbol) (t:term): bool :=
+Fixpoint shift (c d: nat) (t: term): term :=
   match t with
-  | Var y => eq_symbol x y
-  | λ y : T , t1 => if eq_symbol x y then false else FV x t1
-  | App t1 t2 => FV x t1 || FV x t2
-  | If t1 Then t2 Else t3 => FV x t1 || FV x t2 || FV x t3
-  | _ => false
+  | Var k => if c <=? k then Var (k + d) else Var k
+  | λ T , t => λ T , shift (S c) d t
+  | t1 ◦ t2 => (shift c d t1) ◦ (shift c d t2)
+  | IfThenElse t1 t2 t3 => If (shift c d t1) Then (shift c d t2) Else (shift c d t3)
+  | b => b
   end.
 
-Fixpoint subst (x: symbol) (s:term) (t: term): option term :=
-match t with
-| Var y => if eq_symbol x y then Some s else Some (Var y)
-| λ y : T , t1 => if eq_symbol x y then Some (Abst y T t1) else if 
-  Bool.eqb (FV y s) false then (match (subst x s t1) with 
-  | None => None
-  | Some t1' => Some (Abst y T t1')
-  end
-  ) else None
-| App t1 t2 => (match (subst x s t1), (subst x s t2) with
-  | None, _ => None
-  | _, None => None
-  | Some t1', Some t2' => Some (App t1' t2')
-end)
-| If t1 Then t2 Else t3 => (match (subst x s t1), (subst x s t2), (subst x s t3) with
-  | None, _, _ => None
-  | _, None, _ => None
-  | _, _, None => None
-  | Some t1', Some t2', Some t3' => Some (If t1' Then t2' Else t3')
-end)
-| b => Some b
-end.
+Fixpoint reverse_shift (c: nat) (t: term): term :=
+  match t with
+  | Var k => if c <=? k then Var (pred k) else Var k
+  | λ T , t => λ T , reverse_shift (S c) t
+  | t1 ◦ t2 => (reverse_shift c t1) ◦ (reverse_shift c t2)
+  | IfThenElse t1 t2 t3 => If (reverse_shift c t1) Then (reverse_shift c t2) 
+  Else (reverse_shift c t3)
+  | b => b
+  end.
 
-Notation "[ x |→ v2 ] t1" := (subst x v2 t1) (at level 61, x at level 99, v2 at level 99).
+Fixpoint subst (j: nat) (s t: term) :=
+  match t with
+  | Var k => if k =? j then s else Var k
+  | λ T , t => λ T , subst (S j) (shift 0 1 s) t
+  | t1 ◦ t2 => (subst j s t1) ◦ (subst j s t2)
+  | IfThenElse t1 t2 t3 => If (subst j s t1) Then (subst j s t2) Else (subst j s t3)
+  | b => b
+  end.
+
+Notation "[ j |→ v ] t" := (subst j v t) (at level 62, j at level 99, v at level 99).
 
 Inductive term_step: term -> term -> Prop :=
     | EIfTrue: forall t2 t3, term_step (If True Then t2 Else t3) t2
@@ -79,47 +65,44 @@ Inductive term_step: term -> term -> Prop :=
     -> (term_step (If t1 Then t2 Else t3) (If t1' Then t2 Else t3))
     | EApp1: forall t1 t1' t2, term_step t1 t1' -> term_step (App t1 t2) (App t1' t2)
     | EApp2: forall v1 t2 t2', value v1 -> term_step t2 t2' -> term_step (App v1 t2) (App v1 t2')
-    | EAppAbs: forall x y T t12 v2 s1 s2, value v2 -> [x |→ Var y] t12 = Some s1 
-    -> [y |→ v2] s1 = Some s2 -> term_step ((λ x : T , t12) ◦ v2) s2. (* アルファ変換を許す*)
+    | EAppAbs: forall T t12 v2, value v2 ->
+    term_step ((λ T , t12) ◦ v2) (reverse_shift 0 ([ 0 |→ shift 0 1 v2 ] t12)).
 
-Notation "t1 -→ t2" := (term_step t1 t2) (at level 61).
+Notation "t1 -→ t2" := (term_step t1 t2) (at level 62).
 
-Notation "{ x : T }" := (x, T) (x at level 99).
-
-Fixpoint get_var_type (x: symbol) (Γ: list (symbol * type)): option type :=
+Fixpoint get_var_type (k: nat) (Γ: list type): option type :=
     match Γ with
     | nil => None
-    | { y : T } :: Γ' => if eq_symbol x y then Some T else get_var_type x Γ'
+    | T :: Γ' => if k =? 0 then Some T else get_var_type (pred k) Γ'
     end.
 
-Inductive type_step: list (symbol * type) -> term -> type -> Prop :=
+Inductive type_step: list type -> term -> type -> Prop :=
     | TTrue: forall Γ, type_step Γ True Bool
     | TFalse: forall Γ, type_step Γ False Bool
     | TIf: forall Γ t1 t2 t3 T, type_step Γ t1 Bool -> type_step Γ t2 T -> type_step Γ t3 T
     -> type_step Γ (If t1 Then t2 Else t3) T
-    | TVar: forall x T Γ, get_var_type x Γ = Some T -> type_step Γ (Var x) T
-    | TAbs: forall x T1 Γ t2 T2, type_step ( {x : T1} :: Γ) t2 T2
-    -> type_step Γ (λ x : T1 , t2) (T1 → T2)
+    | TVar: forall k T Γ, get_var_type k Γ = Some T -> type_step Γ (Var k) T
+    | TAbs: forall T1 Γ t2 T2, type_step (T1 :: Γ) t2 T2
+    -> type_step Γ (λ T1 , t2) (T1 → T2)
     | TApp: forall Γ t1 T11 T12 t2, type_step Γ t1 (T11 → T12) -> type_step Γ t2 T11
     -> type_step Γ (t1 ◦ t2) T12.
 
-Notation "Γ |- t : T" := (type_step Γ t T) (at level 61, t at level 99).
+Notation "Γ |- t : T" := (type_step Γ t T) (at level 62, t at level 99).
 
-Lemma ex9_2_2_1: forall f, {f : Bool → Bool} :: nil |- Var f ◦ If False Then True Else False : Bool.
-intros. refine (TApp _ _ Bool _ _ _ _). constructor. simpl.
-rewrite eq_symbol_refl. reflexivity. constructor. constructor. constructor. constructor. Qed.
+Lemma ex9_2_2_1: (Bool → Bool) :: nil |- Var 0 ◦ If False Then True Else False : Bool.
+refine (TApp _ _ Bool _ _ _ _). constructor. now simpl.
+constructor. constructor. constructor. constructor. Qed.
 
-Lemma ex9_2_2_2: forall x f, eq_symbol f x = false -> {f : Bool → Bool} :: nil |- 
-λ x : Bool , Var f ◦ (If Var x Then False Else Var x) : Bool → Bool.
-intros. constructor. refine (TApp _ _ Bool _ _ _ _).
-constructor. simpl. rewrite H. rewrite eq_symbol_refl. reflexivity.
-constructor. constructor. simpl. rewrite eq_symbol_refl. reflexivity.
-constructor. constructor. simpl. rewrite eq_symbol_refl. reflexivity. Qed.
+Lemma ex9_2_2_2: (Bool → Bool) :: nil |- 
+λ Bool , Var 1 ◦ (If Var 0 Then False Else Var 0) : Bool → Bool.
+constructor. refine (TApp _ _ Bool _ _ _ _).
+constructor. simpl. reflexivity. constructor. constructor. simpl. reflexivity.
+constructor. constructor. simpl. reflexivity. Qed.
 
 Lemma lem9_3_1_TVar: forall Γ x R, Γ |- (Var x) : R -> get_var_type x Γ = Some R.
 intros. inversion H. apply H2. Qed.
-Lemma lem9_3_1_TAbs: forall Γ x T1 t2 R, Γ |- λ x : T1 , t2 : R -> exists R2,
-{x : T1} :: Γ |- t2 : R2 /\ R = T1 → R2.
+Lemma lem9_3_1_TAbs: forall Γ T1 t2 R, Γ |- λ T1 , t2 : R -> exists R2,
+T1 :: Γ |- t2 : R2 /\ R = T1 → R2.
 intros. inversion H. exists T2. auto. Qed.
 Lemma lem9_3_1_TApp: forall Γ t1 t2 R, Γ |- t1 ◦ t2 : R -> exists T11,
 (Γ |- t1 : T11 → R /\ Γ |- t2 : T11).
@@ -145,53 +128,13 @@ apply IHtype_step2 in H2. subst. now inversion H1. Qed.
 
 Lemma lem9_3_4_1: forall v Γ, value v -> Γ |- v : Bool -> v = True \/ v = False.
 intros. inversion H. auto. auto. subst. inversion H0. Qed.
-Lemma lem9_3_4_2: forall v T1 T2 Γ, value v -> Γ |- v : T1 → T2 -> exists x t2, v = λ x : T1 , t2.
+Lemma lem9_3_4_2: forall v T1 T2 Γ, value v -> Γ |- v : T1 → T2 -> exists t2, v = λ T1 , t2.
 intros. destruct H. inversion H0. inversion H0. inversion H0. subst.
-exists x, t. reflexivity. Qed.
+exists t. reflexivity. Qed.
 
-Lemma subst_alpha_exists: forall t1 t2 x, exists y s1 s2, 
-[x |→ Var y] t1 = Some s1 /\ [y |→ t2] s1 = Some s2.
-
-(* Lemma subst_alpha_unique: forall t1 t2 x y y' s1 s2 s1' s2',
-Some s1 = [x |→ Var y] t1 -> Some s2 = [y |→ t2] s1 ->
-Some s1' = [x |→ Var y'] t1 -> Some s2' = [y' |→ t2] s1' -> s2 = s2'.
-induction t1.
-- intros. simpl in H. inversion H. subst. inversion H0. simpl in H1. inversion H1.
-  subst. simpl in H2. inversion H2. reflexivity.
-- intros. simpl in H. inversion H. subst. inversion H0. simpl in H1. inversion H1.
-  subst. simpl in H2. inversion H2. reflexivity.
-- intros. simpl in H. 
-  remember ([x |→ Var y] t1_1) as o1.
-  remember ([x |→ Var y] t1_2) as o2.
-  remember ([x |→ Var y] t1_3) as o3.
-  destruct o1. destruct o2. destruct o3. inversion H. subst. simpl in H0.
-  remember ([y |→ t2] t) as p1.
-  remember ([y |→ t2] t0) as p2.
-  remember ([y |→ t2] t1) as p3.
-  destruct p1. destruct p2. destruct p3. inversion H0. simpl in H1.
-  remember ([x |→ Var y'] t1_1) as o1'.
-  remember ([x |→ Var y'] t1_2) as o2'.
-  remember ([x |→ Var y'] t1_3) as o3'.
-  destruct o1'. destruct o2'. destruct o3'. inversion H1. subst. simpl in H2.
-  remember ([y' |→ t2] t6) as p1'.
-  remember ([y' |→ t2] t7) as p2'.
-  remember ([y' |→ t2] t8) as p3'.
-  destruct p1'. destruct p2'. destruct p3'. inversion H2.
-  pose proof (IHt1_1 _ _ _ _ _ _ _ _ Heqo1 Heqp1 Heqo1' Heqp1').
-  pose proof (IHt1_2 _ _ _ _ _ _ _ _ Heqo2 Heqp2 Heqo2' Heqp2').
-  pose proof (IHt1_3 _ _ _ _ _ _ _ _ Heqo3 Heqp3 Heqo3' Heqp3').
-  now subst.
-  inversion H2. inversion H2. inversion H2. inversion H1. inversion H1. inversion H1.
-  inversion H0. inversion H0. inversion H0. inversion H. inversion H. inversion H.
-- intros. simpl in H. remember (eq_symbol x s). destruct b.
-  + inversion H. subst. simpl in H0. remember (eq_symbol y y). destruct b.
-  inversion H0. simpl in H1. symmetry in Heqb. rewrite Heqb in H1. inversion H1.
-  subst. simpl in H2. remember (eq_symbol y' y'). destruct b. now inversion H2.
-  pose proof (eq_symbol_refl y'). rewrite H3 in Heqb1. inversion Heqb1.
-  pose proof (eq_symbol_refl y). rewrite H3 in Heqb0. inversion Heqb0.
-  + admit.
-- intros. admit.
-- admit. Admitted. *)
+(* 以降名前付けの話 *)
+(* 深さでやらないといけないかも. アルファ変換絡むものは大体そうですね。*)
+(* 代入前に先頭のλのみを変えるのがよさそう->無理。やっぱり全部変える必要アリ *)
 
 Theorem thm9_3_5: forall t T , nil |- t : T -> value t \/ exists t', t -→ t'.
 intros. remember nil as Γ. induction H.
@@ -208,14 +151,26 @@ intros. remember nil as Γ. induction H.
   + subst. inversion H.
   + subst. inversion H.
   + right. subst. destruct H2.
-    * pose proof (subst_alpha_exists x t t2). destruct H3. destruct H3. destruct H3.
-      destruct H3. exists x2. refine (EAppAbs _ _ _ _ _ _ _ H2 H3 H4).
-    * destruct H2. remember (λ x : T, t) as t'. exists (t' ◦ x0). now constructor.
+    * exists (reverse_shift 0 ([0 |→ shift 0 1 t2] t)). constructor. apply H2.
+    * destruct H2. remember (λ T, t) as t'. exists (t' ◦ x). now constructor.
   + destruct H1. right. exists (x ◦ t2). now constructor. Qed.
 
-Lemma lem9_3_8: forall Γ x y s S t T t1' t2', {x : S} :: Γ |- t : T -> Γ |- s : S 
--> [x |→ Var y] t = Some t1' -> [y |→ s] t1' = Some t2' -> Γ |- t2' : T.
-Admitted.
+Lemma lem9_3_8: forall S Γ Γ' t T, Γ' ++ S :: Γ |- t : T -> forall n s, Γ' ++ Γ |- s : S 
+-> length Γ' = n ->  Γ' ++ Γ |- reverse_shift n ([n |→ shift n 1 s] t) : T.
+intros ? ? ? ? ? ?. remember (Γ' ++ S :: Γ) as Γ''. generalize dependent S. generalize dependent Γ.
+generalize dependent Γ'. 
+induction H.
+- intros. simpl. constructor.
+- intros. simpl. constructor.
+- intros. admit.
+  (* + refine (IHtype_step1 Γ0 S HeqΓ'' s H2).
+  + refine (IHtype_step2 Γ0 S HeqΓ'' s H2).
+  + refine (IHtype_step3 Γ0 S HeqΓ'' s H2). *)
+- intros. admit.
+- intros. simpl. constructor. replace (T1 :: Γ' ++ Γ0) with ((T1 :: Γ') ++ Γ0).
+  pose proof (IHtype_step (T1 :: Γ') Γ0 S).
+  assert (T1 :: Γ = (T1 :: Γ') ++ S :: Γ0). rewrite HeqΓ''. simpl.
+  reflexivity. pose proof (H2 H3 (n + 1) s). simpl in H4.
 
 Theorem thm9_3_9: forall Γ t t' T, Γ |- t : T -> t -→ t' -> Γ |- t' : T.
 intros. generalize dependent t'. induction H.
@@ -230,4 +185,4 @@ intros. generalize dependent t'. induction H.
 - intros. inversion H1.
   + subst. pose proof (IHtype_step1 _ H5). refine (TApp _ _ _ _ _ H2 H0).
   + subst. pose proof (IHtype_step2 _ H6). refine (TApp _ _ _ _ _ H H2).
-  + subst. inversion H. subst. refine (lem9_3_8 _ _ _ _ _ _ _ _ _ H6 H0 H5 H7). Qed.
+  + subst. inversion H. subst. refine (lem9_3_8 _ _ _ _ _ H4 H0). Qed.
